<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="37"><page Index="1"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                     Municipio de Neiva
     Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                   Telefax 098-8336704

        INSTITUCION EDUCATIVA SAN LUIS BELTRAN
                   “un lugar para aprender creciendo”

                 ESTUDIANTES DEL GRADO SEXTO
CUERPO DE DOCENTES, DIRECTIVOS, ADMINISTRATIVOS

   PARTICIPACION EN EL FORO EDUCATIVO REGIONAL
                                SAN LUIS 2020]]></page><page Index="2"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

INTRODUCCIÓN................................................................................................................................... 4
   Cosmovisión mítica impregnada de espantos, duendes y brujas:............................... 4
   Justificación ..................................................................................................................................... 5

Objetivos ............................................................................................................................................. 6
      Principal ....................................................................................................................................... 6
      específicos ............................................................................................................................... 7

Marco teórico ..................................................................................................................................... 7
Marco conceptual ............................................................................................................................... 9
Marco legal........................................................................................................................................ 11

      Artículo 70 CONSTITUCION POLITICA DE COLOMBIA ............................................ 11
      Artículo 72 CONSTITUCION POLITICA DE COLOMBIA.............................................. 11
ME CONTARON LOS ABUELOS .......................................................................................................... 12
EL CHARCO DE LAS CAMPANAS DE ORO........................................................................................... 12
LA RUNGA DE ORO DE LA CAMELIA .................................................................................................. 14
LAS HUACAS SAN LUISEÑAS .............................................................................................................. 15
EL ENCANTO DEL CARRO NEGRO ...................................................................................................... 16
EL PASO DEL CARBON ....................................................................................................................... 17
LA PATUNCHA ................................................................................................................................... 18
ALARIDOS DE LA QUEBRADA DE SAN ANTONIO ............................................................................... 19
   EL CAFETAL ENCANTADO DEL CHICHIMBAL. ................................................................................. 20
LA MULA DE DAGOBERTO DUSSAN .................................................................................................. 21
CANTOS O PRESENCIAS AUGURALES ................................................................................................ 22
LAS MULAS DEL DIABLO .................................................................................................................... 24]]></page><page Index="3"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

LA GUACA ENDEMONIADA ............................................................................................................... 24

EL CHARCO DE MI CIA CESARIA......................................................................................................... 25

ANCIZAR EL NIÑO DUENDE ............................................................................................................... 26

LA DAMA VENTANERA ...................................................................................................................... 27

EL ANIMA DE LA IGLESIA ................................................................................................................... 28

PASCUAL Y SU MAGIA ....................................................................................................................... 29

JULIO ARRANQUE .............................................................................................................................. 30

EL BILIBIL DEL ZAPATERO .................................................................................................................. 32

LULUMOY .......................................................................................................................................... 32

CERRO TAJADO.................................................................................................................................. 34

EL AGONIZANTE DE LA PALMA DE CUESCO ...................................................................................... 34

Conclusiones ..................................................................................................................................... 35]]></page><page Index="4"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

INTRODUCCIÓN
Cosmovisión mítica impregnada de espantos, duendes y brujas:

         Quizás los mitos descubiertos y recopilados por el profesor Víctor
Hugo Rivera Quiroga nos lleven a descubrir minas de oro o una viga
faustosa del preciado metal oculta en las montañas empinadas de san Luis y
sus alrededores, como el cuanto del vellocino de oro llevo a Jasón y los
argonautas a navegar en su barco de remos para encontrar un tesoro, o
quien descubrió a Troya siguiendo los parámetros leídos en la Ilíada.

        Según Sigmund Freud el mito esconde una verdad que es tan
abrumadora que no se atreven a decir con palabras claras sino encriptadas
en medio de una realidad ficticia que puede esconder un drama aterrador
que revela un muto comparado con los objetos caracterizados en él.

         Conocer el mito San Luiseño, es pues descubrir la historia de la
violencia, la deforestación constante, la búsqueda violenta del oro, la
siembra de coca y la aterradora lucha por cuidar el agua, elementos estos
presentes en los mitos y génesis vivo de un deseo de contar la historia a
todo grito, pero dueños de un silencio que solo se compara con los bastos
terrenos mitológicos de la geografía humana regional.]]></page><page Index="5"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

                         JUSTIFICACIÓN
Se ha dicho en todos los ámbitos de la vida
nacional, que es necesario conocer las vivencia
pasadas para no repetirlas, saber de la violencia en
Colombia, saber de la depredación humana en la
zona de San Luis, conocer las muertes colectivas y
anidar un episodio de denigración por la búsqueda
del oro, puede ser el comienzo de una concertación
de paz duradera.

No se sabe dónde están todos los muertos de la
lucha armada, no se sabe porque murieron, no se
sabe de cual Aldo del poder llego la bala, y ¿así se
puede hacer paz?; “una profesora decía “en veces
sí y en veces no” el mito es pues la palabra de quien
no habla, del que no puede decir , e inventa que
una mujer desconocida mata a quien corta los
Arboles o ensucia el agua, que aparecen animas]]></page><page Index="6"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

para callar el chismoso, que hay runas que
encuentran oro,, es la voz de quien espera que haya
una viga de oro entre los cerros, o del enamorado a
quien lo dejo su amada y al convierte en una anima
de la iglesia.

Se hace necesario descubrir esa voz, mostrarla
contarla y a partir de una creación mitad verdad y
mitad mito, hacer de san Luis un pueblo capaz de
entrar a la modernidad dejando atrás su destino de
pueblo de guerra sino convirtiéndolo en territorio de
paz

Objetivos
Principal
Divulgar los mitos santos luiseños a partir de la
lúdica académica.]]></page><page Index="7"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

específicos
  1. Investigar, digitar los mitos de san Luis
  2.Crear una cartilla virtual
  3.Subir videos de los mitos en las redes
     sociales

Marco teórico

1.Freud y el mito como fuente argumentativa

Freud, a lo largo de su obra, utilizó la mitología de
diferentes maneras: a veces para desentrañar el
sentido de las formaciones del inconsciente, otras
para develar sentidos inéditos de los mitos a partir
de los aportes del psicoanálisis, finalmente como
fuente argumentativa (freud, 1887)

2. Malinowski, B. Myth]]></page><page Index="8"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

"El mito, tal como existe en una comunidad
     salvaje, o sea, en su vívida forma primitiva, no
     es únicamente una narración que se cuente,
     sino una realidad que se vive." (malinoswski,
     1926)

  4.El mito es, pues, un elemento esencial de la
     civilización humana; lejos de ser una vana
     fábula, es, por el contrario, una realidad
     viviente a la que no se deja de recurrir. No es
     en modo alguno una teoría abstracta o un
     desfile de imágenes, sino una verdadera
     codificación de la religión primitiva y de la
     sabiduría práctica” (malinoswski, 1926)

  5.Juan Cruz Cruz, en su libro “sentido
     antropológico del mito”,
      la palabra mito era la verdad, en la época en
     que todos los seres humanos pensaban que]]></page><page Index="9"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

     los dioses existían y poco apoco fue

     cambiando su significado a mentira, porque ya

     no es tan seguro que los Dioses existan (Juan,

     1935)

Marco conceptual

         1. Cosmovisión: Los pueblos Nasas tuvieron un choque violento con los
             conquistadores y su cosmovisión cambio drásticamente ya que vieron
             nuevas formas de vida y de palabras que no podían explicar con su
             mitología, allí surgieron héroes que entraron a integrar el grupo de
             espíritus que tenían, personas tales como Juan Lame, Avirama,
             Carambas y Puben. (Bermúdez**)

         2. Identidad: Identidad para Castro (2005) “desde una acepción sociológica,
             este concepto alude al hecho de poseer una característica propia de una
             nación u organización y llegar a cohesionarse” (p. 363); para la RAE
             (2014) y para efectos de esta investigación es un “conjunto de rasgos
             propios de un individuo o de una colectividad que los caracterizan frente
             a los demás”, al igual la RAE (2014) la define como la “Conciencia que
             una persona tiene de ser ella misma y distinta a las demás”. Idiosincrasia:

         3. Otro concepto importante en esta investigación es idiosincrasia que
             proviene del griego y significa temperamento particular, la idiosincrasia es
             sumamente importante en el desarrollo del presente trabajo al ser un
             factor identificador y diferenciador de una comunidad lo cual se va a
             indagar para demostrar que aspectos se conservan en la comunidad]]></page><page Index="10"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                    INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                         Municipio de Neiva
          Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                    NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                       Telefax 098-8336704

    Nasa que la diferencia del resto de comunidades que conforman el país.
    Para” (REA)
4. idiosincrasia está sujeta a las cualidades propias del individuo o de la
    colectividad, y éstas se encuentran bajo la influencia de la
    retroalimentación y la conformación hereditaria de la cultura” (p. 8) y para
    finalidad de este proyecto se entenderá por idiosincrasia como las
    características de un sujeto adquiridas dentro de un grupo social, entre
    ellos encontramos la forma de pensar, sentir y actuar con características
    peculiares de la cultura entre otras.
5. Mito:
    El mito se contrapone a la historia, si nos movemos en el plano de realidad
    vs. ficción. Pero ese plano no equivale a verdad vs. mentira, a despecho
    de las simplificaciones que las identifican. En otro plano, el de profundidad
    vs. trivialidad, el mito se contrapone al cuento, a la novela, e incluso a la
    propia historia. Si Platón es un ejemplo claro de esta concepción, más
    revelador es aún que el analítico y científico Aristóteles diga: «La historia
    cuenta lo acaecido y la poesía lo que podría acaecer; así que la poesía
    es más filosófica e importante que la historia, pues esta se ocupa de lo
    particular, pero aquella de lo general» (Poética, 51b)

6. Leyenda: es una narración oral o escrita, con elementos imaginativos o
    reales que generalmente quiere hacerse pasar por verdadera o basada
    en la verdad, o ligada en todo caso a un elemento de la realidad. En las
    leyendas la precisión histórica pasa a un segundo plano en beneficio de
    la intención moral o espiritual <br />Se transmite habitualmente de
    generación en generación, casi siempre de forma oral, y con frecuencia
    experimenta supresiones, añadidos o modificaciones.]]></page><page Index="11"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

Marco legal

Artículo 70 CONSTITUCION POLITICA DE COLOMBIA

Artículo 70. El Estado tiene el deber de promover y fomentar el acceso a la cultura
de todos los colombianos en igualdad de oportunidades, por medio de la
educación permanente y la enseñanza científica, técnica, artística y profesional en
todas las etapas del proceso de creación de la identidad nacional. La cultura en
sus diversas manifestaciones es fundamento de la nacionalidad. El Estado
reconoce la igualdad y dignidad de todas las que conviven en el país. El Estado
promoverá la investigación, la ciencia, el desarrollo y la difusión de los valores
culturales de la Nación. (VARIOS, 1991)

Artículo 72 CONSTITUCION POLITICA DE COLOMBIA

Artículo 72. El patrimonio cultural de la Nación está bajo la protección del Estado.
El patrimonio arqueológico y otros bienes culturales que conforman la identidad
nacional, pertenecen a la Nación y son inalienables, inembargables e
imprescriptibles. La ley establecerá los mecanismos para readquirirlos cuando se
encuentren en manos de particulares y reglamentará los derechos especiales que
pudieran tener los grupos étnicos asentados en territorios de riqueza arqueológica.

Dado que la política, las leyes y la administración de justicia, está basado en el mito
político y el mito de la dama ciega, el mito electoral democrático, el mito jadeo
cristiano de la religión, el mito, deba y tiene que ser protegido como un componente
de la identidad nacional, in alienable he imprescindibles, no solo para los grupos
étnicos sino para toda la sociedad colombiana gobernada por el mito político.]]></page><page Index="12"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

Donde ciudadanos de todas las esferas políticas simbolizan un humano con
características mesiánicas o diabólicas o idealizan un acontecimiento político como
la constitución, el código de policía, la ley de infancia y adolescencia como la
solución a problemas causados por la acción humana y no por la necesidad de
legislación, donde hombres de carne y huesos representan la esperanza en las
urnas, y no el trabajo colectivo y la formación humana.

ME CONTARON LOS ABUELOS
EL CHARCO DE LAS CAMPANAS DE ORO

CUENTAN nuestros antepasados que antes de existir el actual pueblo de san Luis
Beltrán, había un caserío debajo de donde hoy está la hacienda de la Vega, llamado
Órganos, según la tradición lugareña, después de extenderse la noticia de los
yacimientos áuricos en dicho territorio, la fiebre del oro o “dorado opita” atrajo a
dicha zona, desde muchas partes del mundo gran cantidad de familias que
dinamizaron el comercio, la explotación minara y la construcción de viviendas.
En un sitio privilegiado del estrecho valle se erigió un hermoso templo y dicen que
tanto era el oro extraído que las ofrendas de los devotos feligreses se hacían en]]></page><page Index="13"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

pepitas de oro y tal fue la abundancia que dicho templo se atavió con ornamentos
costosos y su torre se engalanó con unas relucientes campanas del preciado metal,
las cuales resonaban a lo largo del valle con sus melodiosas tonadas. Pero pronto
la envidia, la codicia y demás pecados capitales se apoderaron del floreciente
pueblo y los habitantes abandonaron las tradiciones religiosas y optaron por los
vicios mundanos.

Un día antes de semana santa el diablo se presentó ante el fraile del pueblo y reto
su poder de convencimiento par a que los feligreses perdidos, volvieran a sus
buenas costumbres católicas so pena de inundar y desaparecer el floreciente
poblado del mapa, pues según el demonio las almas de este prospero lugar le
pertenecían, el demonio prohibió al pobre fraile contar a los desprevenidos
pobladores la catástrofe que se avecinaba.

El aturdido fraile salió al atrio del hermoso templo y llamo a la cordura a su
pueblo vaticinando el escabroso final, pero el pueblo se ensordeció ante su clamor
y levanto su algarabía en plenas vísperas de semana santa y el fraile desconsolado
se alejó del pueblo y se internó en una montaña y en medio de la soledad
estremecedora celebró los actos litúrgicos de la semana mayor.

Al amanecer el fraile se quedó horrorizado, la promesa del diablo se había
cumplido, su pueblo amado había desaparecido bajo el rigor de una descomunal
avalancha.

Al bajar al sitio del asolanado pueblo para ver si quedaba algún habitante, solo
encontró rimeros de piedras testigos de las emblemáticas construcciones
arquitectónicas que se erigían en San Luis.]]></page><page Index="14"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

Desconsolado tomo unas mulas y se encamino por la vía real del Ávila, subiendo
hasta la Libertad, luego tomo el camino de la finca de la estrella y en el recodo de
esta larga cima el diablo se apareció de nuevo, le recrimino su pacto y lo condeno
a un viaje eterno convirtiéndolos en ese mismo lugar, al fraile y las mulas, en sal y
mármol, y es así que desde entonces, en la vía que nos conduce a San Luis, en lo
alto de los cerros de la vereda el Piñuelo, se divisa, ennegrecido por el tiempo y el
olvido; el fraile y sus mulas pétreas.

Aguas abajo del ahogado pueblo en un charco impenetrable, en época de semana
santa, se escucha el repique de las campanas de oro, recordando lo que no hay
que olvidar:

¡No dejar las buenas costumbres por las ansias de riqueza, porque siempre trae
finales trágicos!

LA RUNGA DE ORO DE LA CAMELIA

Desde la época de la colonia, la región occidental de Neiva, es conocida por sus
incalculables riquezas de oro como “el dorado opita”, una de las tantas minas
explotadas desde la antigüedad es: la veta de la camelia, y paso a ser la más
renombrada y vista desde toda la comarca, por la gran carcoma erosiva que ha
dejado.

Cuentan los antiguos pobladores de la vereda el Centro, aguas arriba del pueblo
de San Luis, por la quebrada del Dorado afluente de la quebrada del Ávila, que un
minero queriendo hacer más fortuna al adueñarse de una viga de oro, que yace en
las entrañas de la montaña; hizo un pacto con el demonio, y este a cambio de su
alma, le concedió el favor eterno entregándole una runga parida que tan pronto]]></page><page Index="15"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

como el incauto minero la coloco en el socavón, comenzó a escavar tanto material
precioso que pronto tapo a su ingenuo dueño e inhabilito el túnel de ingreso.

La runga y sus crías, aún siguen osando en la montaña, creando así, una cárcava
erosiva que, hasta el más desprevenido observador, advierte dicha actividad
erosiva, sobre natural, desde la capital opita.

Y se rumora que nadie se adentra en sus dominios, ni siquiera para husmear,
porque temen que la runga, o una de sus crías, ose donde este parado y lo haga
caer en el precipicio, para más nunca regresar como le paso al incauto minero que
hizo pacto con el diablo.

LAS HUACAS SAN LUISEÑAS

Debido a la gran riqueza aurifica de la región de San Luis, “el dorado opita” y la
presencia desde el principio de los tiempos, de tribus como: los Pijaos que luego
fueron reemplazados por los paeces1, por designio de su majestad de España.

Los antiguos santos luiseños2 heredaron por tradición ancestral, el guardar su
riqueza o parte de ella en entierros o huacas para momentos difíciles, o como tributo
a sus dioses. Sin embargo, algunos entierros por su gran riqueza fueron entregados
para su protección a fuerzas sobre naturales, por si alguien se atrevía a violar tal
entierro, se enfrentará la presencia de espantos, al cambio repentino del clima local,
o la transposición de la consabida huaca a otro sitio o convertir la zona en un
manantial, estas ilusiones pronto hacían desertar hasta los más valientes que se
enfrentaban a tan macondiana empresa.

Cuenta la tradición de huaquearía que la época del año más propicia para hacer
avistamientos de tesoros enterrados es la semana santa, y se comenta que se divisa

1 Indígenas de la zona
2 Gentilicio de la zona]]></page><page Index="16"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

una llama donde hay un tesoro enterrado, si la llama es azul las riquezas son en
plata, pero si por el contrario la llama es amarilla la huaca es de puro oro, si el
avistamiento es a las seis de la tarde la riqueza es mínima, pero si es en la
madrugada los tesoros serán cuantiosos.

Vale destacar que el tesoro era escondido en ollas de barro cocido, donde alojaban
piedras preciosas, narigueras de oro, pectorales y otras cosillas que resultaría largo
enumerar, pero se comenta que en algunas ollas se encuentra oro en polvo y que
los guaqueros incautos han vaciado su contenido perdiendo tan maravillosas
riquezas.

los entierros por ser encomendados a fuerzas sobrenaturales posen una capacidad
de detectar los sentimientos mal intencionados como la ambición y la envidia, si los
guaqueros las poseen, las huacas se corren produciendo un silbido aterrador, o se
convierte en agua para no ser desenterrado; me han contado los abuelos que el
alma de quien hizo los entierros no descansa, es condenada a velar eternamente
hasta que un huaquero de buen corazón sea seleccionado por la madre de todas
las cosas para desenterrar la riqueza.

EL ENCANTO DEL CARRO NEGRO

Cuentan los abuelos que en el camino que va desde el Palmas a órganos, se
levanta un majestuoso cerro conocido desde la antigüedad como “Cerro Negro” y
cuenta la tradición organeña que en la época de semana santa, precisamente el
sábado de resurrección, cuando la campana de la iglesia tañe las doce
campanadas, n las paredes del cerro se abre un portal de dos brazas y dentro del
se alojan innumerables tesoros de singular belleza y tamaño cuyo esplendor ciega
por un instante al extasiado observador.]]></page><page Index="17"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

En una ocasión, un grupo de campesinos de las veredas del Palmar y Corozal,
fueron e romería al pueblo de Órganos pero les cogió la noche al frente del cerro
negro y preciso cuando sonaron las doce campanadas de resurrección, salieron
corriendo para no perderse el oficio religioso de tan sagrado momento, dejando
olvidado en su carrera, a Torcuato Cuenca, quien presencio tan sinigual
espectáculo de inimaginable belleza, pero Torcuato ya había escuchado del
encantamiento a que estaba sometido este entierro se limitó a observar obnubilado,
segado y temeroso pues fue más grande su miedo que su deseo de riqueza.

EL PASO DEL CARBON

Cuenta la tradición de los arrieros de mulas y transeúntes trasnochadores que en
la quebrada del Ávila aguas arriba del pueblo de San Luis hay un árbol de carbonero
encantado y según relatos muy antiguos en el primer paro que se le hace a la
quebrada del Ávila por el camino real que conduce a la hacienda del mismo nombre
y luego de pasar por un camino cargado por una inmensidad de cambulos, la
corriente se bifurca en dos afluentes dejando en su centro una pequeña isleta donde
se yergue un corpulento carbonero de espesa y verde techumbre el cual es visitado,

en noches de luna llena, por una hermosa mujer de larga cabellera que atrapa la
mirada algún transeúnte trasnochador que se atreva a caminar por dicho paso,
con sus encantos femeninos habrá dicho carbonero su pelo es tan abundante que
disimula su total ______ y tan pronto como el embelesado curioso, pasa el primer
tramo y accede a la isleta hogar de nuestro carbonero, la dama juguetona cruza por
el árbol con el ánimo de ser vista y si este le sigue ramas arriba es desvanecido lo
más alto del árbol y su paso las bellezas cándidas de la dama mechuda se
convierten en infernales carcajadas dejando privado al incauto hasta el alba en la
cual se despierta y se da cuenta del engaño, producto de la fragilidad de los
hombres ante los encantos y las tentaciones de encontrar una dama sola a la vera
del camino]]></page><page Index="18"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

LA PATUNCHA

Cuentan nuestros abuelos que en lo más alto de los bosques de san Luis en lo que
hoy se conoce con el nombre de “callado”, nacimiento de las quebradas el Ávila3 y
los órganos, arroyos que al unirse producen el valle de “el descanso”, donde se
yergue en san Luis, habita una hermosísima mujer de un insaciable apetito sexual,
que deambula por los bosques y cañada gritando su desdicha.

Su belleza es tan espectacular que cualquier hombre quedaría rendido ante sus
encantos más lujuriosos, sin percatarse que lleva una pierna cercenada, sin
embargo, dicho engendro solo es atraído por los hombres fornicarios y sin
escrúpulos que se encuentran los bosques y que a toda costa desean saciar sus
apetitos más banales.

Cuenta la tradición san luiseña que sus más bajos instintos se hallaban una tarde
de sus desdichas a un improvisado rancho que les da albergue en las noches, de
pronto escucharon a los lejos unos gritos femeninos, que los llamaban,
inmediatamente el aserrador más ladino de los dos le propuso al otro ir en el
encuentro de la dama sin embargo los gritos se acercaban a su cambuche4 mientras
el aserrador más les contestaba.

La dama llego hasta los aserradores mostrando una extraordinaria belleza, el
aserrador salió a su encuentro y entraron en la casucha ya estando adentro el
aserrador solitario escucho que su amigo invito a la hermosa dama a subirse al
zarzo de la casucha pero siguió durmiendo sin percatarse de lo que sucedía,
pasaron muchas horas y el dormilón aserrador se despertó por que caían en su
cara lo que creía gotas de agua encendió una cerilla y noto que no era agua sino
sangre y vio en engendro que se acercaba, por lo cual se lanzó al piso cogió un

3 Vereda de la región
4 Choza improvisada]]></page><page Index="19"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

hacha y como alma que lleva la diablo emprendió la colosal carrera hasta llegar a
un corral donde habían unas vacas dormidas.

En este preciso momento la dama lo alcanzo y le dijo: “agradezca que está en medio
de las vacas y llevas un hacha porque si no también a ti te devoraría”.

Cuentan nuestro abuelo, que dicho engendro le teme a las vacas por que le marido
la había amarrado con un rejo y le había cortado la pierna con un hacha y después
la había abandonado en el bosque a su suerte acusándola de ser infiel, pero en
realidad el marido solo quería deshacerse de ella para andar a sus anchas con una
mujer de la vida que había conocido en un bar.

La mujer pidió ayuda a la madre naturaleza a todo grito clamo por justicia, y la madre
naturaleza viendo su inocencia le dio el poder de deambular por los caños y veredas
buscando fornicadores lujuriosos que sacrifican su matrimonio para satisfacer su
apetito sexual

ALARIDOS DE LA QUEBRADA DE SAN ANTONIO

en los altos de los cerros tutelares que circundan la vereda de san Luis, se
encuentran un sin número de lagunas, entre las que podemos citar la alguna del
conejo y la de San Antonio, durante la mayor parte del año pasan des apercibidas
por los habitantes de la región, sin embargo, la laguna de san Antonio provoca
admiración y respeto en los parroquianos de la comarca porque es grande durante
todo el año y por el sin número de leyendas que se tejen en torno a ella.

Cuentan que en la época de la violencia en los años cincuenta fue un lugar de
masacre muchos eran llevados hasta sus heladas aguas para decapitarlos sin
misericordia a pesar de sus gritos y lamentos, el color político era razón suficiente
para ajusticiar como ave de rapiña y los pobres deudos nunca podían sepultar sus
seres querido como dios manda.]]></page><page Index="20"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
           INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                Municipio de Neiva
Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

           NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                              Telefax 098-8336704

El cadáver de don Rogelio, un viejito que   decapitado nunca emergió de las

aguas, y se corre la voz que, a partir de este brutal acontecimiento, todos los que

se bañan en la laguna de San Antonio son agarrados por el espíritu de don Rogelio

quien los lleva hacia el fondo de la laguna para ahogarlos, Hace no mucho tiempo

un joven minero se lanzó a las aguas de la laguna, en el descanso del medio día

entregando su vida al alma de don Rogelio.

Cuentan los caminantes que por obligación pasan por estos parajes en horas de la
noche que las aguas de la laguna de agitan y se escuchan gritos de agonía y el
zumbar de los machetes decapitado res en su eterna lucha en honor de los partidos
liberal y conservador.

Para evitar escuchar estos escalofriantes lamentos después de las seis de la tarde
nadie se atreve a cruzar por los dominios de la encantada laguna de San Antonio.

EL CAFETAL ENCANTADO DEL CHICHIMBAL.

Cachimbo es el nombre con el que se conocía el árbol de cambulo en San Luis, es
un árbol de gran tamaño y broto una flor anaranjada o rojiza que sale luego que al
árbol se le caen las hojas tiñendo y aromatizando el verano San Lui seño.

Su gran frescura tamaño y longevidad lo hace digno de usarse como sobrio para el
café y tal es la abundancia de ese árbol en el cafetal por el camino real que conduce
al Ávila, que tal sector se conoce con el nombre del cachimbal5, sin embargo, tan
pintoresco nombre pasaría inadvertido si su territorio no estuviera plagado de
leyendas e historias inexplicables contadas a grandes voces por los transeúntes.

Una de tales historias es la del cafetal encantado del cachimbal, un recolector de
café encontró un día una dama muy respetable, con sus amigas brujas en su larga
tertulia que veían en este encantador sitio un lugar predilecto para sus reuniones y
su piscal vuelo, se debió postergar hasta la noche siguiente, no sin antes advertir al

5 Plantación de árboles de cachimbo]]></page><page Index="21"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

recogedor de café que guardara silencio absoluto a cambio del pago que el exigiera
ante tan penosa situación.

También es digno de contar la presencia de un perro negro que rondaba un viejo
cachimbo a la vera del camino, algunos comentan que es el diablo cuidando una
riquísima guaca que se encuentra encerrada en la cepa de este legendario cambulo.

Otra dos historia se suman a este cafetal encantado como la del carbonero que
había de pasar la quebrada luego de atravesar el cafetal, la de la dama que se
peinaba sus cabellos y la del ahorcado que cuelga del mismo carbonero y las
bestias de monturas, la peinilla entre sus dientes o una sombra imaginaria descrita
por el machete en medio de las patas del animal, maneado en este sitio, los
demonios de tal brujo y su marcha puede continuar, sin embargo al pasar antes de
las seis de la tarde era la mejor contra ----- debía atravesar el encanto del
cachimbal6.

LA MULA DE DAGOBERTO DUSSAN

Dagoberto Dussan era dueño de la finca La Argelia y la mina Piedra Brava en lo alto
de los cerros de San Luis, gestor de la electricidad en la región pues generaba
electricidad con agua en un comienzo en los bajos de la colina del actual cementerio
pueblerino y luego desde la Argelia desde donde también brindaba servicio de
acueducto al recién pueblito de San Luis.

Cuentan los abuelos que dicho gamonal era asediado por las mujeres pues donde
alguna le picara el ojo él no se hacía del rogar a cumplirles sus pretensiones.

Un día Dagoberto madrugó a levantarse, en su finca de la Argelia para viajar a
Piedra brava. La empleada amarándose sus calzados para transfigurado en Satán

6]]></page><page Index="22"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

con un cuero de enrollar hacia arriba y otro de enrollar hacia abajo dio muerte a la
empleada y de pronto desapareció de la finca sin palabra alguna.

Pero se levantó de la silla y al encontrar a su empleada Salió a ensillar la mula y se
encaminó hacia la mina de Piedra Brava, ya llegando al alto de la cordillera la mula
en un tono de cinismo dijo: “Dago sí que pesa”.

Dago ante dicha queja la observo detenidamente reparo que la cabeza de la mula
se habría transfigurado en su imagen, por lo cual salto y como alma que lleva el
diablo volvió a San Luis.

Ya en la finca La Argelia le conto a su esposa lo ocurrido y está muy asustada relato,
la historia de su empleada quien pidió nunca más trabajar para ellos, el muy
asustado se portó muy juicioso en la época de don Dago.

CANTOS O PRESENCIAS AUGURALES

En toda la región de San Luis se encuentra muy arraigado los cantos o presencia
de animales con los últimos adioses de seres queridos, la visita de seres
inesperados o cambio del clima.

Si un día cualquiera chilla el silbador o el Tres pies, es seguro presagio de muerte
de alguien conocido, otro pájaro que con su canto nos produce escozor bajo la piel
por su desgarrador sonido, es la torcasita7 abuelita, el canto repentino de la
guacharaca en torno a nuestra casa hace que las noticias sean más cercanas a la
familia, pero si es una gallina que canta imitando un gallo, es presagio de calamidad
y hay que matar la gallina para mitigar tal des infortunio.

7 Pájaro de dulce canto]]></page><page Index="23"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

Sin embargo, la presencia de la muerte de alguien muy querido por nosotros.
La presencia en casa, pero sin producir tanto síntoma de desgracia son los abejones
o los colibríes que vienen a visitarnos inesperadamente y si por lo contrario la
candela la que suena le echamos sal para que el visitante traiga carne, pero si
queremos que la visita pronto se valla colocamos una escoba parada detrás de la
puerta le echamos sal y tres escupas.
El canto de un chilaco8 augura lluvia un caucau en árbol verde, seguirá lloviendo,
pero si lo hace en un árbol seco la lluvia cesara.
La mata de sábila colgada con una herradura augura buenas energías y
prosperidad, la mata de chula aleja la mala suerte produciendo el olor característico
de la chucha humana.

8 Pájaro de patas largas que habita en la zona]]></page><page Index="24"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

LAS MULAS DEL DIABLO

Cuenta la tradición católica san luiseña que hasta no hace mucho los habitante
seguían una muy fervorosas tradiciones religiosas especialmente los días de
semana santa, tal es el caso que los idas anteriores a la sagrada semana se hacían
todos los preparativos y viandas para no interrumpir tales actos litúrgicos tal era el
recogimiento que ni siquiera se hacia el baño diario por que según la tradición los
días santos el diablo llevaba a las mulas a los ríos y cañadas para lavarlas dejando
en las aguas impurezas satánicas que desencadenaban en terribles epidemias, los
bañista se convertían en peces o peor aún se podía perder el alma.

LA GUACA ENDEMONIADA

Cuentan que la hacienda la cima en la parte baja de la vereda la libertad
corregimiento de san Luis existe un gran cerro de oro, pues sus luces rojas están
resplandecientes que encandila desde lejos, pero también se cuenta que dicho
tesoro está custodiado por el mismísimo diablo porque cada vez que lo quieren
sacar hay apariciones diabólicas y que hasta el más valeroso guaquero entra en
pánico.

Cuentan que solo hacía falta pronunciar la frase para que el diablo se tomara en
serio la vigilancia del tesoro: “aquí te entierro y aquí te tapo y que el diablo me lleve
si yo te saco”.

El dueño del presido tesoro de la cima había muerto y cuentan que en muchas
ocasiones el diablo subía muy apresurado a cuidar el tesoro encargado que se lo
llevaba por ________ la pesada puerta estaba encantada era la de un perro grande]]></page><page Index="25"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

negro que le salía de ojos y fauces ráfagas de candela o un toro negro que vagaba
y rastrillaba el suelo produciendo un fuego como si se encendiera una cerilla gigante
o una serpiente que intimida daba a cualquiera. Es por eso que nadie se acerca por
el territorio con el fin de robar el tesoro con el fin de enfadar el demonio.

EL CHARCO DE MI CIA CESARIA

En el pueblito prehispánico de los pueblitos, primer centro poblado del occidente de
Neiva existe un gran accidente geográfico llamado en la zona la cuchilla del chiflón
sus alturas están elevada y agreste que dé él se desprenden multitud de a fuentes
acuíferos de sin igual belleza por su gran cantidad de quebradas y charco
paradisiacos y tibias y diáfanas aguas una de ellos es la cañada de buena vaquera
entre sus aguas al igual que otra de gran importancia.

Según los antiguos pobladores donde se unen las dos a fuentes se forman un
charco de textura de esmeralda visitado por “Misia cesaría” una viejita de cercanos
órganos que se ganaba la vida lavando ropa ajena. Por la tranquilidad del lugar la
abundancia del agua y la presencia de un sin número de _________ hacía de este
sitio un lugar sin igual para el lavado y secado de su ropa.

Fueron picardías poco relevantes como tirarle piedrecitas, robarle el jabón, apagarle
el tabaco, ensuciarle la ropa que se secaba, pero dichos actos juguetones no fueron
decisivos para que “Misia Cesaría” dejara de frecuentar tan idílico, sin embargo, el
malvado duende quería alejar a la intrusa de su territorio la empezó a mechoneara,
arañarla, pero “cesaría” no le prestaba atención y seguía lavando la ropa en su sitio
acostumbrado. Cuenta que los ataque cada día se volvieron más repentinos, que la
noble viejecita perdió el don del habla y un día como de costumbre “cesaría” salió a
lavar y nunca más volvió.]]></page><page Index="26"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

Los dueños de la ropa al no saber nada de su fiel trabajadora salieron a buscarla y
la encontraron flotando en el charco con sus ropas destruidas y su cuerpo arañado.
El demonio se había salido con la suya y desde día se le conoce a este hermoso
charco a pocos metros del poblado como el charco del duende.

ANCIZAR EL NIÑO DUENDE

Era común en las grandes haciendas Luiseñas, además de los hijos que regalaba
a los matrimonios crecían por numerosos niños lazarillos o propietarios, tal es el
caso de Ancizar el niño de escasos seis años de blanca que sus padres habitantes
de la Lupa habían encargado de su manutención a los dueños de la hacienda
_______ a escasos minutos del casco urbano de Órganos.

Ancizar como todos los niños de su edad la pasaba jugando todo el día desde que
comienza. Con los hijos de los patrones con pasar del tiempo el niño encontró a
alguien bondadoso con quien pasar sus ratos de juego y se fue alejando de su casa
hasta que una quebrada cercana.

Los dueños de Sánchez notaron tan ___________________________infante los
padres adoptivos le preguntaron por tal incidencia y este le respondió que tenía un
amiguito de juego que usaba un gran sombrero y que le prestaba un sin número de
juguetes exquisitos y que lo invitaba a jugar a orillas de la quebrada. Para lo cual a
familia entro en prevención de rapto y no dejaban un solo instante el infante solo;
pero la bestia embrujada tampoco descanso y un día mientras Ancizar sacaba su
cobija mojada al sol a causa de la orinada, la señora de la casa le pidió entrar unas
astillas de leña y cuando menos pensó Ancizar había desaparecido.

Tan pronto ocurrió dicho rapto lo buscaron por todos los al redor de la casa por la
quebrada que tanto visitaba, pero fue inútil. Ancizar no apareció.]]></page><page Index="27"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

Pasaron muchos días con búsquedas continuas de muchos habitantes lo
encontraron con trozos de pescado alrededor. El duende lo había matado luego de
borrarle el entendimiento con sus juegos maléficos y enseñarle a comer pescado, y
el alma de Ancizar se echó a llorar que tantas veces lo vio jugar.

LA DAMA VENTANERA

Doña Ernestina Aldana de Álvarez, es la persona más relevante en la historia de
San Luis por su porte y su gran labor como docente educando con la rama de
totumo y su filosófica frase, “la letra con sangre entra” con las cueles formo gran
parte de los pobladores primigenios de San Luis.

Cuenta nuestra legendaria profesora que había una mujer que día y noche se la
pasaba chismeando desde su ventana cualquiera evento que sucediera en la calle
y tal era su pasión que si ya acostada escuchaba un evento en la calle se levantaba
y se disponía a averiguar con gran pasión lo que estuviera pasando.

Un día cualquiera nuestra chistosita escucho un murmullo en la calle abrió muy
despacito su cómplice ventana y enseguida vio una procesión muy nutrida de damas
vestidas de blanco, una de ellas, la más alta y huesuda se le acercó y le paso una
vela y le dijo: “ten presente, mañana a esta misma hora la recojo” la chismosa recibió
la vela, la apago y la envolvió en un trapo.

Tan pronto como amaneció, la dama husmeante, visito al sacerdote del pueblo para
contarle los acontecimientos de la noche anterior, cuando destapo la vela para
mostrársela al padre, esta se había convertido en un hueso de canilla, el sacerdote
la reprendió por ser tan chismosa y le explico cómo podía entregar su recado a las
mujeres de la procesión.]]></page><page Index="28"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

La asustada ventanera, hizo lo que el sacerdote le aconsejo de la siguiente manera:
busco un niño recién bautizado y cuando paso lo procesión de ultramundo con su
sonido lúgubre, entrego la vela en la mano del niño, y cuando la mujer de ultratumba
lo recibió despertó al niño, quien soltó la vela y se puso a llorar, enseguida la
ventanera cerro la ventana y nunca más volvió a chismear.

EL ANIMA DE LA IGLESIA

Cuando se construía el templo de San Luis se reunieron mucha persona en minga
comunal para levantar la casa de Dios y cuentan que las vigas enteras que se ven
en la techumbre fueron traídas desde los bosques más remotos en las cordilleras
de san Luis, porque en ese tiempo ya no había arboles gran tamaño y durabilidad
en los alrededores para ser usados en tan encomiosa construcción.

una noche oscura un paisa que trabajaba en la construcción, salió a fumar un
cigarrillo, cuando diviso una figura blanca que venía por la ruta de órganos
despacio, la siguió con la mirada, mientras dejaba escapar el humo, pronto
distinguió una figura femenina que entro a la construcción y espero que saliera
pero demoro mucho y se entretuvo viendo elevarse el humo, cuando volvió a
recordar a la dama vio que había salido y caminaba despacio por el camino del
Ávila, sin mirar a otras, y pronto se perdió en la negrura de la noche.
El sabido paisa, queriendo saber lo que pasaba, la puestio9 hasta que hasta que la
dama hizo su recorrido habitual desde la construcción de la iglesia, fue tras de ella

9 Seguir, en voz popular de la región]]></page><page Index="29"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

pero la dama cruza un puentecito y toma la ruta angosta y pedregosa hacia el
cementerio local.

El paisa al percatarse de este hecho cae desmayado y despierta ala madrugada del
otro día, con el rocío matutino en sus ojos, siguió trabajando una semana más en el
templo sin recibir paga, solo la comida, y luego des apareció como el alma sin dejan
rumbo alguno, según él; los deseos de conseguir una pareja femenina en la zona,
lo habían llevado a encontrar un mal presagio para su vida.

PASCUAL Y SU MAGIA

la vida de pascual no era sino una más de la larga lista de san luiseños que han
pasado todas sus vidas sin trascender en la historia, pero Pascual, un hombre de
baja estatura, logro convertirse en una leyenda regional, gracias a sus trucos
mágicos.

Los dos trucos de pascual consistían en desaparecer momentáneamente
convirtiéndose en una vil cucaracha o un racimo de banano, cuentan que el gran
mago, lugareño, ponía a los espectadores a mirar hacia cierto lado y en un instante
se desaparecía dejando en el lugar su sombrero, cuando algún espectro recogía el
sombrero, salía corriendo una cucaracha.

A la región llego la violencia liberal y conservador, los campesinos comenzaron a
tomar partido por uno u otro color partidista, y allí estaba pascualito con sus dos
truquitos, cago de miedo y le toco usar la magia sin pensar, una noche la chusma
irrumpió en su casa y pascual se convirtió en un apetitoso racimo de bananos, al
ver que no había nadie comenzaron a comer bananos hasta saciar el hambre que
les había causado el duro caminar en medio de la bruma y el frio de la montaña.

Cuando pascual intento recobrar su figura humana, se dio cuenta que estaba
totalmente desnudo, nunca había pensado que Pasaría si se comieran el racimo]]></page><page Index="30"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

completo, sintió miedo y frio, lo único que tenía para cubrirse era su sombrero tejido
en la región, el salió corriendo, pero las viejas chismosas lo vieron y desde entonces
a los bananos de San Luis los llaman pascualito.

JULIO ARRANQUE

Julio Arraque es uno de los personajes más emblemáticos de la región con su
vestidura de saco de paño, corbata y sombrero de pelo y su peculiar forma de
abordar a propios y extraños, principalmente a las damas hermosas hacen de este
diminuto y huesudo personaje, todo un don juan verdal.

Julito, como le dicen cariñosamente es oriundo de la vereda el Cocal, más
exactamente de la finca donde se encuentra la mina de oro llamada el silencio, que
en antaño fue explotada por míster Brinez, Julito cuenta con orgullo que está
emparentado con el ultimo cacique indígena de la zona cuyos restos descansan en
el subsuelo de la finca, por lo cual, según él dice, es heredero del linaje indígena, y
de toda su fortuna, que pronto comenzara su cacicazgo según se lo revelara un
mentalista.

      Todo lo que rodea al pequeño personaje san Luiseño no son historias de una
mente calenturienta de minas y linaje, él tiene muchas anécdotas cuentan que es
un gran negociante, que un día en el corregimiento de chapinero hizo un negocio
con Simón Ramírez, le cambio a la tapada, mano ameno un muleto por una yegua,
el Simón Ramírez que pensaba que nuestro peculiar personaje no sabía de
animales le llevo una yegua vieja y chunchareja al Cocal, y cuál sería su sorpresa
cuando el cambio era por un muleto manichagueto y sin amansar

       Otra Azaña de Julito es que una vez que vino el obispo a chapinero; las
mujeres católicas de la región, prepararon deliciosa comida e invitaron a monseñor]]></page><page Index="31"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

a almorzar Julito se escabullo en la concurrencia, se sentó en el puesto del prelado
y disfruto los más deliciosos manjares que habían preparado para el representante
de Dios.

   Cuentan que cuando Julito era pequeño su padre, don Damián, lo castigaba por
las travesuras que hacia una vez se puso a matar todas las gallinas y cuando su
madre lo vio le dijo que debían comérselas porque el mundo se iba a acabar, don
Damián cargo la escopeta de fistol y se fue persiguiendo a Julito por las montas
para acabar de una vez con su travesura.

     La madre salió corriendo y encontró algunas manchas de sangre ella imaginaba
que su marido había matado al pobre julio, lloraba de dolor en medio del monte, los
grillos le contestaban, pero la sangre eran solo la sabia de la sangre gado que se
doblaba al paso del veloz chiquillo, y que la madre con los ojos segados por el dolor
confundía con sangre viva de su amado hijo, pasados algunos días Julito escribió a
su madre diciéndole que estaba en el cauca y de ahí se iba para Pereira, la mamá
bajo al pueblo para tratar de detener a su hijo, pero allí se dio cuenta que estaba en
la hacienda el cauca en la vereda el Cocal de propiedad de uno de los tíos y de allí
se iba para la hacienda Pereira donde un tío abuelo, también en la vereda el Cocal.

     Así que doña dolores preparo su mortaja, tendió la mesa con sábanas blancas,
encendí cuatro velas, puso algunas flores de monte, se acomodó la mortaja, y se
acostó a esperar a ver si su hijo con cambiaba su forma de ser, entraba en razón y
se ponía ayudarle juicioso a su papá, pero la muerte nunca la rapto y el ladino de
Julito nunca volvió.

Estas y muchas historias se tejen en torno al Julito, San Luiseños, que deambula
por las calles destapadas de San Luis, enamorado de todas las muchachas bonitas,
y contando sin número de anécdotas que le sacan risas hasta a los más serios
campesinos de la región.]]></page><page Index="32"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

EL BILIBIL10 DEL ZAPATERO

       por la carretera que nos conduce al corregimiento de Aipecito11, a pocos
metros de la bifurcación del camino real que conduce a de la vereda la Julia, en el
sitio donde se localiza la hacienda de la vega, se encuentra un Bilibil en cuya sombra
se tejen muchas historias regionales.

        Una de estas historias es la presencia de un gran perro negro que crece a
medida que el desprevenido campesino se acerca el bilibil, el solo paso junto al
árbol, produce escozor en los pelos del cuerpo porque a su sobra, recientemente,
fue masacrado un zapatero quien no se ha dado cuenta de su muerte, porque se
escucha aun el martilleo propio del arreglo de zapatos.

Ante tales presencias espirituales, las damas de san lis pidieron al sacerdote colocar
una cruz sagrada en el lugar, hacer una misa, así lo hicieron, pero pocos días
después, la cruz fue arrancada y tirada unos metros abajo del gran árbol, y cuentan
los que han pasado, por razones de trabajo, tarde en la noche por ese lugar, que se
escuchan lamentos desgarradores y ruegos, pidiendo el descanso eterno.

LULUMOY

      Cuenta una antigua leyenda organeña de principio de los tiempos, que, en los
empinados picos aledaños al caserío, descansa un dios pétreo, de tres cabezas,

10 Árbol que alcanza los 25 m de altura y 80 cm de diámetro. Tronco recto y cilíndrico, con raíces tabulares
bajas y redondas, Ramas densamente pubescentes, crecen de manera horizontal a oblicua, con lenticelas,
cuando jóvenes glabras. Copa subglobosa, algunas veces irregular, siempre verde. Corteza externa fisurada,
entrelazada y escamosa color marrón con lenticelas. Corteza
11 Corregimiento de la zona occidente de Neiva, Huila.]]></page><page Index="33"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

dos brazos y una única pierna, llamado: Lulumoy, cuentan los Pijaos que dicho
dios estaba muy cansado de ayudar al dios principal en su génesis de creación
universal, así que busco un lugar para descansar eternamente y cayo rendido en
medio de las cordilleras central y oriental que recorren Colombia y que otrora
estaban cubiertas de montea lo largo del valle del rio Magdalena.

Se cuenta que la silueta de una de sus cabezas está a la altura del pueblo
prehispánico de los órganos, que por derecho divino el cacique de los
organenses12 o pamoas, debía habitar.

La boca del dios pamao, era la única entrada a la vasta región del occidente
Neivano, y los vientos alisios quisieron sumarse a la eternización del desecan so
de Lulomoy, por ello tan pronto como el Dios entro en las estribaciones de la
montaña, el día del solsticio de verano, que en la región se celebra el 24 de junio,
el viento empezó a soplar con ráfagas frescas y secas, que si hubieran sido
húmedas interrumpirían el sueño del monumental personaje, además las brisas
que pasan por su regazo, producen una celestial música queque deleita el sueño
de su majestad.

Sin embargo, Lulomoy en su sueño eterno sigue dando muestras de trabajo
primigenio, su cuerpo ennegrecido por el sol despide abundantes gotas de sudor,
que se convierten en fuentes cristalinas que dan que bajan por los cerros
humedeciendo las labranzas sustento de los descendientes de los antiguos
habitantes del lugar, en cuyos causes se encuentran esparcidos destellos
luminosos que los antiguos indígenas usaban para adornar sus cuerpos como
homenaje al ayudante del creador. los ríos en su nacimiento son negros por el
hollín que suelta el cuerpo, ennegrecido por la forja que uso para ayudar en la
creación del mundo.

12 Gentilicio de los habitantes de un pueblito prehispánico, enclavado entre dos cordilleras, perteneciente al
corregimiento de San Luis.]]></page><page Index="34"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

CERRO TAJADO

              En lo alto de los cerros de San Luis, cercano a la laguna de San Antoni,
en la vereda de los Alpes yace un cerro cortado por la mitad según la tradición oral
de San Luis, toda la región se encuentra atravesada por una gran viga de oro que
sustenta los altos cerros regionales y que los labriegos del lugar en tiempos
parados lograron ver después de un derrumbe, y por sus ansias de riqueza,
querían sacarla entera y tajaron el cerro para no fragmentar dicho tesoro.

           Cuando comenzó a pasar la guerrilla, camino a Marquetalia, los lugares
se llenaron de desconocidos que iban y venían por la zona, los mineros tuvieron
miedo a la muerte y decidieron tapar la viga de oro, inventar diversos sitios para
despistar al forastero, aunque como testigo mudo de la ambición y el miedo, allí
parado en la cordillera, se encuentra el cerro tajado, mudo recuerdo del miedo y la
codicia humana y la riqueza del sub suelo San Luiseño.

EL AGONIZANTE DE LA PALMA DE CUESCO

          En la vereda el cocal, aguas arriba del rio Chiquila, escondida en los
peñascos de los cerros a las orillas del rio, una inmensa riqueza aurífera conocida
desde la antigüedad como: la mina del silencio; tanta es la riqueza que esta mina
a sus trabajadores mineros, que se celebraban grandes festejos a la orilla del rio
Chiquila, que se conocieron como el “san Juan Cocaleño”.

         Una de estas fiestas fue diferente a todos los anteriores, en una discusión
acalorada entre dos amigos, uno mato al otro, y fue tal su arrepentimiento que se
fue corriendo a su casa, atravesando rastrojos espinosos y montes sobrios, y al
lado de una gran palma e cuescos, cabo su propia sepultura y se sentó a esperar
la visita de la muerte.]]></page><page Index="35"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
                               INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                                    Municipio de Neiva
                      Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

                               NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                                                  Telefax 098-8336704

     La esposa muy angustia ante tan inesperada decisión, le llevaba la comida,
pero cuando el hambriento campesino la intentaba probar se convertía en sangre
y reflejaba la cara de su amigo, así pasaron los días hasta que la esposa del
campesino, vio como un chulo13 se posaba en una sábana blanca y de sus uñas
brotaban chorros de sangre: la campesina muy asustada espanto al chulo y con
asombro, noto que la sabana no está manchada.

La mujer corrió a contarle al marido quien se encontraba semi enterrado debajo de
la palma de cuesco, cuando llego, el hombre ya había muerto, pudo más el dolor
por la muerte de su amigo, que la certeza de haberlo matado por culpa del alcohol,
y el sufrimiento lo mato como una enfermedad que le corrompió el alma.

Conclusiones

    1. Para concluir, se puede decir que la divulgación del mito y la toma de
         conciencia sobre el mito político social y la necesidad de legislar para
         protegerlo, para que no s produzca un vacío institucional cuando por fin el
         ciudadano haga un análisis significativo del mito político.

    2. La pandemia ha facilitado la divulgación del mito san Luiseño, ya que
         comporta unas actividades virtuales que permiten difundir a bajo costo y
         mayor cantidad de participantes la actividad significativa del mito.

    3. Habitar la cotidianidad de los estudiantes y comunidad en general con los
         mitos de la región y ser influyese del pensamiento crítico, puede ser la puerta
         de entrada al nuevo saber y a la nueva normalidad

13 gallinazo]]></page><page Index="36"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
           INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                Municipio de Neiva
Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

           NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                              Telefax 098-8336704]]></page><page Index="37"><![CDATA[Secretaría de Educación Cultura y Deporte
           INSTITUCIÓN EDUCATIVA SAN LUIS BELTRÁN

                                Municipio de Neiva
Reconocimiento oficial mediante Res. 059 de 2003 Alcaldía de Neiva

           NIT. 800.228.413-0. DANE: 241001060373-01
                              Telefax 098-8336704]]></page></pages></Search>